\chapter{Agile approach}

Nello sviluppo del nostro sistema software abbiamo scelto di adottare un approccio Agile orientato a Scrum.
Questo ci ha portati ad adottare degli incontri settimanali intervallati da \textit{sprint review} con il committente.
Di seguito abbiamo riportato i riepiloghi dei singoli sprint settimanali.

\section{Sprint 1}
Nel primo sprint, successivo all'assegnazione del progetto da parte del committente (tramite la consegna dei primi requisiti base: Capitolo \ref{chap_requisiti}), abbiamo svolto il primo passo nello sviluppo di un sistema software: l'\textbf{analisi dei requisiti} (Capitolo \ref{chap_analisi_requisiti}).

Nella fase di analisi dei requisiti, oltre a stilare la presente relazione, abbiamo anche cercato di rappresentare in maniera formale ed esente da male-interpretazioni il risultato della nostra analisi, modellando una prima \textbf{architettura logica formalmente interpretabile} utilizzando il \textbf{meta-linguaggio QA} (Sezione \ref{chap_anreq_rappresentazione_formale}).

La fase di analisi dei requisiti è stata svolta \textbf{incrementalmente} aggiungendo al sistema un solo requisito alla volta.

\section{Sprint 2}
Dopo la sprint review con il committente svolta al termine del primo sprint, abbiamo potuto verificare con quest'ultimo che l'analisi svolta fino a quel momento era corretta, perciò siamo passati alla seconda fase dello sviluppo di un sistema software: l'\textbf{analisi del problema}.

Anche al termine di questa abbiamo rappresentato il risultato, oltre che tramite il presente documento (Capitolo \ref{chap_analisi_problema}), anche in maniera formale tramite la definizione del sistema nel linguaggio QA (Sezione \ref{chap_anpro_rappresentazione_formale}).
Questa volta il sistema definito è più dettagliato e al termine di questa fase abbiamo potuto realizzare un'architettura logica completa.
Per mostrare il progresso al committente, abbiamo anche realizzato un mock del sistema da presentare alla successiva sprint review.

Oltre a ciò, nella fase di analisi dei requisiti abbiamo identificato la necessità di separare ed aggiungere nuovi componenti al sistema:
\begin{itemize}
    \item aggiunto \textbf{World Observer} (Sezione \ref{chap_anpro_world_observer}):\\
    questo componente nasce dalla necessità di interfacciarsi con il mondo esterno per verificare le condizioni ambientali prima dell'avvio del robot (per soddisfare il requisito \requirement{R-TempOk});
    \item suddiviso il \textbf{robot} in \textbf{Robot Adapter} e \textbf{Robot Mind} (Sezione \ref{chap_anpro_robot_adapter_mind}):\\
    questa suddivisione cerca di separare la \textbf{busisess logic} dello specifico robot (contenuta ora esclusivamente all'interno della mind), dal mero controllo dei robot utilizzabili (virtuali o fisici che essi siano).
\end{itemize}

\subsection{Mock del sistema}
Per l'incontro con il committente alla fine di questa sprint ci era stato richiesto di portare già qualcosa di visibile e capibile per il committente, in particolare è stato fatto un mock del sistema molto semplice in cui far vedere il funzionamento complessivo. Infatti in questa demo il robot non aveva comportamenti complessi di esplorazione ma doveva solamente avanzare alla ricezione del comando \textit{Explore} e fermarsi al comando \textit{halt}. Per questa dimostrazione sono stati utilizzati sia un mondo simulato virtuale che un mondo fisico per mostrare qualcosa di più concreto al committente.

\subsection{Un primo robot virtuale: Soffritti}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/robot_soffritti.png}
    \caption{Robot virtuale su Node: Soffritti}
\end{figure}

Per prima cosa siamo partiti dal caso più semplice, integrando nel nostro sistema un simulatore di un mondo virtuale fornito dalla nostra software house; abbiamo creato un layer tra questo software ed il nostro sistema in modo da creare una connessione per potervi comunicare ed adattare i due linguaggi. 

\subsection{Un primo robot fisico: Bott.ino}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{uploads/img/robot_bottino.png}
    \caption{Robot fisico con Arduino: Bott.ino}
\end{figure}

Per mostrare qualcosa di più concreto al committente abbiamo voluto aggiungere anche un robot fisico; come nel caso precedente anche questo componente era già presente all'interno della nostra software house e vi abbiamo creato un layer per il nostro sistema per instaurare la connessione e che funge da interprete per interagire tra i due.

\section{Sprint 3}
Dopo l'incontro con il committente, abbiamo constatato che il sistema continuava a soddisfare il cliente e abbiamo iniziato a lavorare all'inserimento nel sistema di un planner, già presente nella nostra software house.
L'inserimento di tale planner ci ha permesso di arrivare alla successiva sprint review presentando al committente un robot già in grado di esplorare una stanza vuota.

\subsection{Le celle come unità di movimento}
Un problema insorto procedendo con la progettazione è stato il modo nel quale gestiamo la navigazione del robot e lo rendiamo consapevole della sua posizione nello spazio.
Per risolvere questo problema, e per permettere una più semplice costruzione di una mappa, abbiamo valutato che la cosa migliore da fare fosse suddividere lo spazio in celle, grandi quanto il robot stesso, e permettergli la navigazione muovendosi di cella in cella, come le pedine di una scacchiera.

\subsection{Il planner}
Per rispettare il requisito \requirement{R-explore} ci siamo imbattuti nel problema dell'esplorazione della hall; questo problema sarebbe abbastanza complesso da affrontare e risolvere in modo ottimale con le nostre conoscenze attuali, avremmo bisogno di un componente che organizzi le mosse del robot in modo da consentire l'esplorazione.

In questo caso è tornato utile il software già presente nella software house che ci ha permesso di ottenere una sequenza di mosse da eseguire fornendogli una destinazione obiettivo. Oltre a gestire la pianificazione delle azioni questo mantiene internamente una mappa dell'ambiente che stiamo esplorando.

\subsection{Un robot avanzato per movimenti atomici}
L'utilizzo del planner aziendale impone una tecnica di gestione dello spazio ben specifica: la mappa è costituita da celle ed il planner fornisce l'indicazione dei movimenti da cella a cella, è quindi compito del robot sapere come muoversi da una cella all'altra atomicamente.
Dato che il nostro robot (il robot adapter) sa solo eseguire dei comandi grezzi, abbiamo aggiunto un altro componente: il \textbf{robot advanced} che è in grado di svolgere i movimenti atomici utilizzando il robot adapter a livello inferiore (in pratica consiste in un livello di astrazione superiore).

Data l'impossibilità di dotare il robot di ulteriori sensori (come un GPS), l'unica \textbf{unità di misura per gestire i movimenti atomici possibile è il tempo}: il robot si muove contando il tempo trascorso ed è consapevole del tempo necessario per spostarsi dalla cella corrente alla successiva.

L'utilizzo di questo livello di astrazione superiore ha permesso alla mind di occuparsi esclusivamente della gestione del piano, sfruttando il planner per calcolare il percorso e incaricando il robot di eseguire le singole azioni.

\subsubsection{One cell forward}
Mentre i movimenti rotatori vanno semplicemente eseguiti, l'esecuzione dello spostamento in avanti può causare lo scontro con un ostacolo. In tale caso il robot deve essere in grado di riposizionarsi nella cella dalla quale era appena partito, senza lasciarlo in uno stato inconsistente.
Questa operazione è più complessa e, dato che nella software house era già presente un componente che si occupava di tale operazione, abbiamo deciso di riutilizzarlo nel nostro sistema: il \textbf{One cell forward}.

Inoltre è importante specificare che il sonar fisico è in grado di restituire la distanza dell'ostacolo che ha di fronte, perciò potrebbe fermarsi prima ancora di partire, il robot virtuale invece è in grado di rilevare un ostacolo solo dopo essercisi scontrato.

Ricordando che l'adozione di questo sistema virtuale è stata giudata dalla sua presenza all'interno della software house, facciamo notare come la software house era anche già dotata degli strumenti per gestirlo in un sistema complesso; perciò è risultato estremamente logico adottare questa soluzione.

\subsection{Una prima interfaccia grafica}
In questa fase abbiamo ritenuto utile inserire almeno una prima interfaccia grafica per poter mostrare al committente un sistema funzionante; per velocizzare questo processo senza soffermarci troppo su parti non essenziali, si è scelto di utilizzare quella presente nella nostra software house modificandola leggermente per adattarla alle nostre esigenze.

\section{Sprint 4}
Durante questo sprint abbiamo portato avanti il sistema svolgendo le fasi di progettazione e realizzazione di un sistema più concreto.

\subsection{Una console più completa}
Per rispettare il requisito \requirement{R-consoleUpdate}, si è mostrato necessario studiare un sistema per inviare alla console la situazione attuale del mondo (comprensiva di mappa e posizione del robot).
Dato che poi i componenti a dover utilizzare questa mappa sono due (discovery e retriever), è risultato estremamente logico sfruttare questa conoscenza della console per memorizzare direttamente al suo interno una copia dello stato dell'intero sistema.

Questo semplifica notevolmente anche l'operazione di avvio del recupero della bomba: è direttamente la console che deve dotare il retriever della conoscenza del mondo prima del suo avvio(\requirement{R-reachBag}), senza la necessità di ulteriori scambi intermedi.

I requisiti richiedono che la console venga aggiornata periodicamente (\requirement{R-consoleUpdate}), ma non specificano in quale modo e ogni quanto tempo; mentre il primo aspetto è stato appena discusso, per quanto concerne la frequenza di aggiornamento invece la cosa va discussa.
Vi sarebbero diversi approcci possibili, per esempio del robo conosciamo la posizione e la direzione, potremmo perciò supporre che fino a quando non riceviamo ulteriori aggiornamenti dal robot stesso questo continui a muoversi nella stessa direzione.
Questo approccio presuppone però che la console sia a conoscenza della velocità di movimento del robot per poter aggiornare periodicamente l'informazione visualizzata, cosa di cui però non è a conoscenza.

L'\textbf{approccio alternativo}, ed \textbf{adottato}, consiste nel semplice invio della nuova conoscenza parziale dello stato alla console ad ogni modifica di questo stato.
Inoltre la console deve valutare con quale frequenza inoltrare questa conoscenza dello stato all'interfaccia grafica.
Per le stesse valutazioni appena fatte, ad ogni modifica dello stato l'interfaccia viene a sua volta notificata del cambiamento.

\subsection{La nuova interfaccia grafica}
In una fase di vero e proprio sviluppo del sistema, si è manifestata la necessità di una interfaccia grafica più completa (soprattutto in seguito alla necessità del cliente, emersa dagli incontri settimanali, di vedere una mappa della hall nell'interfaccia).
Per realizzarla abbiamo deciso di adottare sempre una interfaccia web, ma questa volta è stata sviluppata usando \textbf{Angular} per il client ed \textbf{Express} per il server.

La scelta di \textbf{Angular} è derivata dalla possibilità di usare il suo \textbf{Store}: una base di dati reattiva che consente l'\textbf{aggiornamento automatico} della GUI delle sole parti modificate del modello seguendo il \textbf{pattern MVC}.

La scelta di \textbf{Express} è stata invece dettata dalla presenza nella software house di una parte di tale server già realizzata.

\subsubsection{WebSocket come canale di comunicazione}
L'interfaccia, come già espresso, è suddivisa in una parte lato server ed una parte lato client.
Per permettere all'interfaccia mostrata all'utente di interagire con il sistema, dobbiamo far comunicare queste due parti tra di loro.
Per tale comunicazione abbiamo adottato le \textbf{WebSocket}: canali di comunicazione bidirezionali che usano socket http.
L'utilizzo delle WebSocket è stato guidato dalla presenza in azienda di un server già implementato, inoltre il loro utilizzo ci permette di aggiornare dinamicamente l'interfaccia grafica ad ogni modifica dello stato del sistema, senza che sia l'utente a dover periodicamente richiedere tale informazione (con una tecnica di polling).

\subsubsection{Dinamicità dei comandi}
Per adattare l'interfaccia grafica all'attuale comportamento del sistema e per renderla più user-friendly, abbiamo deciso di rendere visualizzabili i pulsanti della console, solamente quando è possibile eseguire la loro azione nel sistema, in particolare sul robot.

Questo viene gestito automaticamente tramite lo stato ed il pattern MVC in angular; infatti lo stato del sistema contiene anche le possibili azioni in uscita da tale stato, e queste sono quelle che vanno ad attivare i relativi bottoni.

\subsection{MQTT come canale di comunicazione}
Per far comunicare l'attore incaricato di adattare la console con le varie interfacce grafiche per la console esterne al sistema, abbiamo deciso di adottare il protocollo MQTT.
Le ragioni dietro a questa scelta sono varie:
\begin{itemize}
    \item La comunicazione tramite MQTT garantisce molta \textbf{elasticità} sulla posizione dell'interfaccia rispetto al resto del sistema (considerando una loro possibile configuraione distribuita);
    \item l'utilizzo di un canale condiviso come MQTT, consente l'utilizzo di \textbf{più interfacce grafiche} contemporaneamente.
\end{itemize}

Tale scelta è derivata da una valutazione interna sul possibile utilizzo della console: riteniamo possibile che il cliente voglia usare più interfacce in contemporanea per vedere lo stato del robot.

Il traffico su MQTT è bidirezionale:
\begin{itemize}
    \item dall'interfaccia alla console:\\
    vengono inviati i \textbf{comandi} da eseguire;
    \item dalla console all'interfaccia:\\
    vengono inviate le informazioni sullo \textbf{stato}, utilizzate poi per costruire l'interfaccia grafica e visualizzare lo stato del sistema e del robot, e la lista delle possibili azioni eseguibili.
\end{itemize}

\subsection{La temperatura}
Nell'ultima sprint review, abbiamo discusso con il committente la possibilità che la temperatura influisca sul comportamento del robot anche durante lo svolgimento delle sue azioni e non solo all'inizio (come ipotizzato fino allo sprint precedente).

Abbiamo potuto constatare che la modifica di tale requisito non impattava eccessivamente sul sistema; infatti è sufficiente andare a vereficare le condizioni di esecuzione (più dettagliatamente la ricezione dell'evento che porta la modifica di tali condizioni) all'uscita di ogni stato e non solo quando il robot si trova a casa pronto a partire.

Al termine di tale valutazione il committente ha comunque ritenuto più opportuno controllare le condizioni \textbf{solo all'inizio}, ma potrebbe in futuro cambiare opinione dato che ciò non andrebbe a impattare il sistema.

\section{Sprint 5}
In questo sprint abbiamo proceduto con la realizzazione del sistema andando ad aggiungere il meccanismo di fotografie della bomba, il robot incaricato del recupero ed abbiamo migliorato l'interfaccia grafica.
Di seguito trattiamo le singole attività dello Sprint.

\subsection{Robot retriever}
Per realizzare il robot retrievere sono stati utilizzati gli stessi strumenti a disposizione del robot discovery (quali il planner, il robot advanced ...).
A differenza del discovery, il retriever non deve esplorare la hall, ma deve essere dotato di tale conoscenza prima ancora di partire (argomento trattato nelle sezioni successive).

Il presupposto è che il robot non debba mai incontrare ostacoli se non quando giunge alla bomba (\requirement{R-reachBag}), in tal caso carica la bomba e si incammina verso casa(\requirement{R-bagAtHome}).
Per errori o nel malaugurato caso sia presente un nuovo ostacolo, il robot si ferma appena lo incontra e lascia all'utente la possibilità di ritentare il ritorno a casa.
Se invece l'ostacolo lo incontra nella strada per recuperare la bomba, pone all'utente sia la possibilità di tornare a casa senza bomba che quella di riprovare il recupero.

Tale scelta non è stata guidata affatto dai requisiti (in quanto non veniva richiesto nulla di tutto ciò e si era inoltre supposto un ambiente privo di ostacoli dinamici), ma solamente dal buonsenso in quanto il robot in quel momento sta svolgendo un'operazione particolarmente sensibile e non si può ignorare la presenza di un ostacolo o far svolgere un'azione alla cieca al robot.

\subsection{Un servizio per la temperatura}
Dato che il committente non ha espresso particolari requisiti a riguardo di come viene recuperata l'informazione a riguardo della temperatura, abbiamo deciso di fornire massima elasticità al sistema veicolando questa informazione ad un evento su MQTT.

La cosa più semplice è risultata la realizzazione di un servizio che emette questa informazione a comando dell'utente, quando per esempio questo controlla la temperatura con un termostato esterno.
Per rendere più user-friendly questo strumento, abbiamo scelto di integrarlo nell'interfaccia grafica già presente.

\subsection{Dotazione della fotocamera}
Da requisiti il committente ha richiesto che quando si incontra un ostacolo (\requirement{R-stopAtBag}), il robot discovery deve inviare alla console un'immagine di quest'ultimo (\requirement{R-takePhoto} e \requirement{R-sendPhoto}).
Dato che il robot in nostro possesso non è al momento dotato di fotocamera, per poter comunque mostrare il corretto funzionamento del sistema al committente, abbiamo emulato la fotocamera precaricando delle immagini nel robot.

\subsection{Informazioni aggiuntive nello stato}
Oltre alle informazioni di base dello stato del sistema si è mostrato necessario trasmettere all'interfaccia grafica anche altre informazioni, come un avviso nel caso in cui la temperatura salga sopra la soglia fissata o l'immagine dell'ostacolo per permettere all'utente di riconoscere la bomba (\requirement{R-sendPhoto});
per questa ragione ci siamo scontrati con il problema di come veicolare lo scambio di queste informazioni dal sistema all'interfaccia.
A tale proposito nessuno dei requisiti utente ci ha imposto alcuna scelta, ed abbiamo deciso di procedere con l'approccio più semplice e riutilizzabile: aggiungere queste informazioni allo stato che la console invia periodicamente alle interfacce grafiche.
Questo approccio, unito al fatto che è la console stessa a specificare all'interno dello stato quali azioni sono possibili, ci abilita alla possibilità di inviare messaggi con azioni customizzate nel caso in cui in futuro si dimostri necessario.

\subsubsection{Un problema: la trasmissione delle foto}
Dal momento che le informazioni scambiate tra robot-console-interfaccia sono di tipo testuale, si è dovuto valutare un \textbf{sistema per la codifica delle immagini} in maniera testuale per il loro invio.

Una possibilità poteva essere quella di memorizzare le immagini nel robot stesso e inviare solamente l'indirizzo per il loro accesso. 
Questo approccio però non rispettava pienamente i requisiti del sistema (dove si chiede esplicitamente di inviare le foto e la loro memorizzazione viene fatta sulla console), inoltre aumentava il livello di centralizzazione del sistema ed appesantiva ulteriormente la parte più sensibile: il robot.

L'approccio alternativo, quello adottato, consiste nel codificare l'immagine in \textbf{Base64} dal robot per poi inviarla alla console che si occuperà di gestire questa informazione inserendola nello stato ed inoltrandolo alle interfacce tramite MQTT.

\subsection{Storage foto}
Da requisiti concordati con il committente, è necessario memorizzare la foto della bomba incontrata (\requirement{R-storePhoto}).

A tale proposito sono state pensate due possibili approcci alla memorizzazione:
la prima consiste nell'allegare la foto, nel caso sia una bomba, al messaggio di risposta dal front-end alla console dove quest'ultima viene salvata;
l'altra soluzione invece consiste nel memorizzare temporaneamente sulla console l'ultima foto "scattata" e nel caso l'operatore segnali la presenza della bomba, questa viene salvata su uno storage permanente. Dato che non è stata fatta alcuna richiesta dal committente abbiamo pensato di limitare i dati scambiati attraverso la rete, seguendo quindi la seconda soluzione dove l'immagine viene inviata una sola volta per ostacolo.

Per quanto riguarda lo storage sul quale memorizzare tali foto (\requirement{R-storePhoto}), ci viene richiesto di memorizzare l'immagine assieme ad alcune informazioni di contesto: in pratica lo stato come lo conosce la console.

La memorizzazione di tali foto può essere fatta sia in locale, sul robot, che in remoto, per esempio sulla console o su qualche servizio esterno.

Dato che il robot è in possesso della sola foto e non delle informazioni di contesto, è illogico memorizzare tale foto sul robot.

Per quanto riguarda la memorizzazione su console o servizio remoto, il committente non ha espresso preferenze a riguardo, perciò è stata scelta la soluzione più semplice: memorizzare su file nella console.

Per quanto riguarda il formato di memorizzazione, il committente non ha espresso preferenze, quindi abbiamo anche qui deciso di approcciarci con la soluzione più semplice: salvare una foto ed un file testuale contenete le informazioni di contesto.

\subsection{Condivisione della mappa}
Nel momento in cui iniziamo ad aggiungere il robot retriever al sistema dobbiamo anche discutere il problema della condivisione della mappa; fino a questo momento si era considerata solamente l'esplorazione del robot-discovery e la mappa era memorizzata internamente a questo e notificata alla consolo solamente per permetterne la visualizzazione nel front-end. Aggiungendo il robot retriever invece abbiamo pensato che potesse essere utile che al suo avvio gli venga condivisa la mappa in modo da iniziare il suo lavoro avendo già questa nella sua base di conoscenza. Per condividere questa informazione abbiamo scelto di utilizzare un messaggio in quanto vogliamo che solamente il robot retriever venga notificato della mappa, in particolare abbiamo due possibili soluzioni: nella prima è il robot discovery ad inviare tale informazione mentre nella seconda il mittente è la console. Abbiamo quindi scelto di seguire la seconda strada dove sarà la console, come punto di controllo centrale, a tenere la rappresentazione corrente della mappa e a notificare il retriever; abbiamo scelto di non seguire la prima strada in quanto forzava nel nostro sistema un vincolo troppo restrittivo per il quale il robot discovery ed il retriever devono essere presenti entrambi all'avvio del secondo.

\subsection{Da locale a distribuito}
In questa fase della realizzazione del sistema siamo andati a delocalizzare la nostra soluzione separando il sistema in due nodi principali: il robot e la console.

Il \textbf{nodo del robot} contiene non solo tutta la gestione del robot (robot-adapter, robot-advanced ...), ma anche la business logic del suo funzionamento (le due mind).

Il \textbf{nodo della console} contiene naturalmente la console, ma anche il world-observer.
Non ha infatti senso alcuno sovraccaricare il robot, già sensibile, con l'elaborazione di tutti gli input esterni sulle condizioni dell'environment.